為甚麼向中共俯首？ 專欄作家 - 古德明

為甚麼向中共俯首？
專欄作家 - 古德明

月前香港反暴政運動爆發，國泰航空公司有員工參與，九倉置業有商場門前貼上「為保顧客安全，警察請勿進入」告示，連香港總商會也有聲明響應民間呼聲，說《逃犯條例》須撤回，主事高官須負責，民變因由須交獨立委員會調查等。這一切頗似一九八九年六月前後的香港社會：大是大非喚醒了很多人的良心。

但大商家的經濟命脈多操於中共手上。於是，八月九日，中共以「禁飛大陸領空」為脅，英資的國泰馬上屈服，解僱所有反暴政飛行員以及其他員工，公司行政總裁何杲向來容許員工自由行事，至此也要「辭職」。而九倉置業八月十日被《環球時報》總編輯胡錫進喝令「迅速改變做法」，八月十二日就撕去「警察請勿進入」告示，老闆吳光正翌日還撰文痛斥爭民權者「暴力」。同時，各大地產商被《大公報》批評對反暴政運動「沒有任何譴責」之後，也連忙聯署聲明，說「堅決支持警隊嚴正執法」等等。利之所在，大商家再一次把良心埋在金山銀山最深處。

去年，中共不滿國際四十四家航空公司網站以「台灣」與其他國家並列，命令各公司「改正」，於是，七月二十五日限期之前，各公司就把「台灣」改為「中國台灣」、「中華台北」或「台北桃園機場」。而向中共俯首者不只是財團。比如說，中共在新疆廣建集中營，囚禁當地回民以百萬計，遭英、法等二十二個文明國家譴責，即發動五十個國家聯署，為集中營辯護，其中大部分更是回教國家。

又紐西蘭坎特伯雷大學中國問題專家安琳（Anne-Marie Brady）曾批評中共不擇手段干預他國事務，去年其辦公室以及住所都先後有人潛入，偷去電腦、電話；其汽車也被悄悄破壞，不是及時發覺，開車就可能送命。但紐國政客既貪中共「投資」，又貪中國大陸市場，對這一切都不敢深究。歐、美、澳洲等文明國家，都有無數這樣的小事。

最近，中共突然禁止國內四十七個城市居民自由赴台灣旅遊，台灣旅遊業馬上叫苦連天，金門、連江、澎湖三縣縣長更連袂到北京求情。這固然是當年馬英九仰賴中共「振興台灣經濟」的成果，但同樣的事也曾見於南韓等東西方國家。中共黃金在手，利劍橫腰，隱然已成為天下霸主。

春秋時，仇酋國君求大鐘，晉大夫智伯即「鑄大鐘」相贈，仇酋國君斬山堙水，開道以迎，晉師隨大鐘而入，國乃滅亡，「此貪於小利以失大利者也」（《呂氏春秋》卷十五）。紐西蘭經濟學者雷德爾（Michael Reddell）說：「澳、紐不能藉中華人民共和國而富，亦不會因其經濟制裁而貧。不加提防，我們之信仰、自由、自尊，將一一毀棄。」自由世界政經領袖宜三復斯言。

假如中共真要制裁所有不聽命的國家以及財團，經濟崩潰的一定不會是自由世界。

古德明
專欄作家

上一則
上一則
智慧燈柱倒下 政府公信力崩潰 (劉細良)

下一則
下一則
世道人生：時代使命 (李怡)

唔好意思借個post宣傳一下

901 和你塞 13:00 見